\documentclass[french]{pfia}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{relsize}
\usepackage{hyperref}
%https://pfia26.cril.fr/

\definecolor{afiablue}{RGB}{61,159,207}
\definecolor{afiared}{RGB}{167,75,68}
\definecolor{afialightblue}{RGB}{158,193,232}

\newcommand{\RefPerSys}{{\textit{\textsc{RefPerSys}}}}

\newcommand{\afiafield}[1]{\textcolor{afiablue}{#1}}
\newcommand{\afiaval}[1]{\textsf{\textcolor{afialightblue}{#1}}}


% defines the \rpsgitcommit and \rpsgitdate commands
% with a generated LaTeX file
\input{generated-pfia2026}

\author{Basile \textsc{Starynkévitch}\\
    {\relsize{-1}{\href{mailto:basile@starynkevitch.net}{\texttt{basile@starynkevitch.net}}}}}

  \date{\rpsgitdate}
  
\begin{document}
\title{gestion des incertitudes dans le moteur d'inférences \RefPerSys}

  \maketitle

  \begin{resume}
    Le moteur d'inférences \RefPerSys{} est un logiciel libre en dévelopement qui ambitionne de gérer des règles et des méta-règles et des expertises de manière déclarative, facilitant ainsi la gestion des incertitudes.
  \end{resume}

\begin{motscles}
Moteur d'inférences, systèmes experts, logiciels libres, souveraineté numérique
\end{motscles}

\begin{abstract}
The \RefPerSys{} inference engine is an open source software in
development which aims to manage rules and meta-rules and expertise in
a declarative way, hence facilitating management of incertainties.
\end{abstract}

\begin{keywords}
Inference engine, expert system, free software, digital sovereignty.
\end{keywords}

\section{Introduction}
Les moteurs d'inférences existent depuis
longtemps\cite{Pitrat:1982:decr-conn-decl, Starynkevitch-1990-EUM,
  Pitrat:2009:ArtifBeings, Starynkevitch-JDLL-2025, dormoy:1992:meta,
  Lauriere:1986:snark} et le logiciel libre
aussi\cite{Weber:2004:SuccessOpenSource}. Ils se caractérisent par la
déclarativité des connaissances qui y sont
explicitées\cite{fouet-starynkevitch:describing-control:1987}, y
compris le mécanisme d'inférences. Beaucoup de moteurs d'inférences et
la plupart des compilateurs\cite{Starynkevitch-DSL2011,
  queinnec:2003:lisp, serrano:1995:bigloo,
  Chailloux:2000:applications-ocaml} sont des programmes séquentiels,
souvent états-uniens\footnote{cf
\href{https://www.clipsrules.net/}{\texttt{clipsrules.net}} et le
compilateur \href{https://gcc.gnu.org}{GCC}}.

Les ordinateurs sont actuellement parallèles, leur processeur étant en
2026 multi-c{\oe}urs. Pour profiter de ce parallèlisme, les logiciels
doivent être reconçus. Le codage parallèle est
difficile\cite{sangiorgi:2003:pi-calculus,
  foster:1995:designing-parallel, mitchell:2001:advanced-linux-prog,
  computing1995designing, stallings:2003:organisation}.

Il est donc utile de concevoir des moteurs d'inférences et des
systèmes experts embarquant des générateurs de code à
l'exécution. Sous Linux, on peut générer du code dans
des milliers de greffons temporaires (chargés avec \texttt{dlopen(3)})
soit en générant des fichiers temporaires en C ou C++, soit en
utilisant des bibliothèques telles que
\href{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/jit}{\texttt{libgccjit}} ou
\href{https://www.gnu.org/software/lightning/}{GNU
  \texttt{lightning}}.

Un calcul symbolique ou numérique peut durer longtemps\footnote{Les
jumeaux numériques: simulation de galaxie ou de centrale nucléaire
peuvent demander des semaines de calcul sur supercalculateur}. Le
logiciel doit alors se soucier de persister
\cite{dearle:2009:orthogonal} les résultats temporaires, par exemple
toutes les heures. Les algorithmes de persistence et de gestion
mémoire (ramasses-miettes \cite{jones:2016:gchandbook} sont des
parcours de graphe et ont des ressemblances qui incitent à une
génération de code avec un formalisme partagé.

\section{Représentation des données}
Les données doivent donc faciliter la représentation et la
manipulation du code et certaines sont transitoires donc non
persistentes. \RefPerSys{} distingue les objets mutables et lourds,
des valeurs immuables plus nombreuses et légères. Un objet est figé en
mémoire et a un identifiant ``globalement'' unique (aléatoire sur 128
bits), par exemple {\relsize{-1}{\texttt{\_1Io89yIORqn02SXx4p}}} qui
represente le système tout entier (nommé
\texttt{\textit{RefPerSys\_system}}). Nos données suivent le modèle
ObjVLisp \cite{cointe:1987:metaclasses}: chaque valeur a une classe
qui est un objet persistent. Certaines sont scalaires, d'autres
composites. Les ensembles finis d'objets ou leur tuples sont des
valeurs contigües en mémoire.

Au démarrage les données sont rechargées depuis des fichiers JSON ou
C++ (compilés \cite{mazur:2004:compile, stroustrup:2018:tourcplusplus, levine:1999:linkers-loaders,
  pierce:2002:types, rougier:2017:ReScience}) produits à l'exécution
précédente. Périodiquement\footnote{En principe toutes les quelques
minutes...} elles sont écrites par le système dans ces même fichiers,
et il est avantageux
\cite{hernandez-phillips:2019:debugging-bootstrap} de générer le code
d'écriture.

Les objets (suivant \cite{greiner:1980:representation,
  kay:1996:early-smalltalk, kumar:2015:importance-expert-systems,
  levene:2012:relational-databases}) ont leur classe, un jeu
d'attributs, une séquence de composants, une charge utile. Chaque
attribut associe un objet à une valeur, chaque composant est une
valeur. La charge utile (``payload'') est optionnelle, persistable et
propre à l'objet la contenant.
\smallskip
\section*{Remerciements}
Les remerciements s'expriment juste avant la bibliographie, à l'aide d'une section non numérotée.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% for a draft that should be acceptable
\begin{flushright}
  \begin{relsize}{-1}
    version \texttt{git} ID is \texttt{\textit{\rpsgitcommit}} du
    \texttt{\textit{\rpsgitdate}}
  \end{relsize}
\end{flushright}

\bibliographystyle{plain}
\begin{relsize}{-0.5}
\bibliography{bib-refpersys}
\end{relsize}

\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% For emacs:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Local Variables: ;;
%% compile-command: "./build-pfia2026-refpersys.sh" ;;
%% End: ;;
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
